%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2017 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-paternault}

\usepackage[a5paper, margin=1cm]{geometry}

\begin{document}

\setcounter{section}{0}
\section{Nuage de points}

\begin{definition}
  Une série statistique à deux variables $\left( x_i; y_i \right)$ se représente par l'ensemble des points $M_i\left( x_i;y_i \right)$, appelés \blanc{nuage de points}.
\end{definition}

\begin{definition}
  Le \blanc{point moyen} d'une série statistique est le point $G\left( \bar{x}; \bar{x} \right)$, où :
  \[\begin{array}{l}
      \bar{x}=\frac{x_1+x_2+\cdots+x_n}{n}\\
      \bar{y}=\frac{y_1+y_2+\cdots+y_n}{n}
  \end{array}\]
\end{definition}

\begin{exemple}
  % Source : https://www.insee.fr/fr/statistiques/1379769
  On étudie la part de la dépense de consommation alimentaire dans le revenu disponible brut des ménages français de 1980 à 2010 (source : \textsc{Insee}).

  \begin{tabular}{l*{7}{|c}}
    Année & 1980 & 1985 & 1990 & 1995 & 2000 & 2005 & 2010\\
    \hline
    Dépenses (\%) & 18,9 & 19,4 & 18,7 & 17,8 & 17,6 & 17,1 & 16,6
  \end{tabular}

  Le tableau se lit comme (par exemple) : « En 1990, en France, les dépenses de consommation alimentaires représentaient 18,7\ \% du revenu brut des ménages. »


  \begin{enumerate}
    \item Représenter le nuage de points sur le graphique ci-dessous.
    \item Calculer les coordonnées du point moyen, et placer ce point.
    \item Tracer la droite « représentant » au mieux cette série, et passant par le point moyen, qu'on appellera \emph{droite d'ajustement}.
    \item Par lecture graphique, en supposant que cette droite d'ajustement soit correcte, estimer la part de la consommation alimentaire dans le revenu brut des ménages en 1998, puis en 2020.
  \end{enumerate}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[]
  \begin{axis}[
      width=\textwidth,
      height=6.5cm,
      axis lines=middle,
      xlabel = Année,
      x label style={at={(1.0,0)}},
      ylabel = {Consommation alimentaire (\%)},
      y label style={at={(0,1.0)}},
      xmin=1979,
      xmax=2020,
      ymin=15,
      ymax=20,
      x tick label style={
        /pgf/number format/.cd,
        1000 sep={\,},
        /tikz/.cd
      },
      grid=both,
      minor grid style={line width=.2pt, draw=gray!50},
      major grid style={line width=.4pt, draw=gray!90},
      xtick={1980, 1990, ..., 2020},
      ytick={15, 16, ..., 20},
      minor x tick num=9,
      minor y tick num=4,
    ]
  \end{axis}
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{exemple}

\end{document}
